---
uuid:             f9b11a9e-8c19-44f8-9d16-688bce240fe1
layout:           post
title:            '动漫：读或死 TV'
slug:             anime-rod-tv
subtitle:         null
date:             '2015-12-10T06:15:40.000Z'
updated:          '2015-12-10T07:08:10.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 2d-world

---

几天前看完[“读或死”的 OVA](/anime-rod-ova/)，今天补完TV 版，26 集，是翘了半天的班补的，罪过罪过。

对比 OVA 版，世界的设定更加庞大，复杂，大英图书馆，读仙社，美国等都登上舞台表演，可是问题却也不少。

英国，美国，中国，被黑的不要不要的。

全剧的 Boss，强力的就是读仙社的纸操者，高大，威猛，黑社会打手模样，可惜只是个打手，纵使操纸再强，也只是操纸强，在一半的时候就挂了。之后并没有再出现强力的打手，Boss 全部利用人手优势，人多欺负人少，先抢占先机，利用纸操者的弱点，怕水，怕火，怕声波，可是呢，这些又很容易破解，多少次 Boss 团队占了先机，嘴炮，结果却被反杀，反杀的方法就是趁 Boss 嘴炮的时候，攻其不备，迅速靠近，乱战中求胜。

我只能说后边的 Boss 太弱了，只有靠智商压制，可是主角们又岂会那么容易放弃，不放弃是主角光环的一部分，于是 Boss 只能不断的失败，或者小胜大败。

Boss 为什么不灭了主角们？因为 Boss 不是坏人，甚至可以说是圣人，是为了全世界的永远和平。跟主角们的对立，只不过是信念跟方法的不同而已。不择手段为达目的，可是又总是在关键时刻，希望说服主角们，于是错过一次次一劳永逸的机会，导致最后的失败，真是不作死就不会死啊。

世界因为差异而产生纷争，世界的永远和平，需要消除差异，方法是 EVA 中的人类补完计划，R.O.D 中的绅士再发行计划，金光布袋戏的“追随大智慧，救世广慈悲”，后两者都是通过洗脑，将所有的人类洗去过往记忆，并灌注新的记忆，保证所有的人都不会发生冲突。

毫无疑问，二者都遭到主角团队的激烈反抗，主角们同甘共苦的记忆，怎么可能因为这个有的没的的东西，就放弃，当然对抗到底，最终 Boss 们的计划都失败。

Boss 们都是圣人，都是有着美好的憧憬和计划，并为了实现未来，不顾自身，不择手段。金光中，地门的 108 高僧，无情的战争；Read or Die 中大英图书馆的特工们都是有着自己计划成功后自己也会接受洗脑的觉悟，不是为了自己，而是为了全人类，为了计划，焚书，政治斗争，迫害。

不禁想起[《狂热分子》](http://book.douban.com/subject/3057556/)（[读后感](/book-true-believer/)），生活中的失意者往往通过献身造福全人类的伟大事业来逃避对自己的失望，对人生的心灰意冷。

> 人要求伟大，而又看到自己渺小；
 
> 人要求幸福，而又看到自己可悲；
 
> 人要求完美，而又看到自己充满缺陷；
 
> 人要求能成为别人爱慕与尊崇的对象，而又看到自己的缺点只配别人的憎恶与鄙视。 

> 他发现自己所处的这种尴尬，便产生出一种想象中最不公正和最易作奸犯科的激情，因为他对于那谴责他和让他认识自己缺点的真理，心怀切齿痛恨。

这点在奈奈奈对 Joker 的反驳中可以看出点端倪，既然对世界不满为什么不自己去改变，而是将所有的一切托付给“绅士”，这不就是逃避的行为嘛！

不过也只是一点端倪而已，TV 没有表现出他们对世界的不满，或者人们的纷争。

是的，我觉得他们最大的问题便是在世界和平的时候，实施他们的计划，便完全成了没事找事，挑起纷争，引起争端，爆发战争。对此，观众是完全不会理解他们的神圣的，观众如此，更何况是主角们，计划受到阻扰，也是不可避免的。

这点上，在金光布袋戏中，地门在西剑流入侵，魔世入侵，中苗内乱等不站出来，扫清六合，平定八方，反而在俏如来等好不容易平定中苗的时候出来捣乱，不被坑死才怪呢。而读或死中，全 TV 看不出哪里有纷争，哪里人心险恶，哪里需要你们维护和平，哪里有如人间地狱，只看到你们为了所谓的人类永久和平而四处添乱，引发民愤。剧本不把你们写死才怪呢！

正所谓杀人诛心，对付这类型的 Boss，毫无疑问，需要嘴炮，把 Boss 们的理念婊死。俏如来婊地门，用的是地门千年洗脑洗不出一个功德圆满之人，而地门要洗去的人世用了短短不到一年的时间便让非人非魔的铁精领悟了感情，领悟了人生的酸甜苦辣，并最终领悟了护世宏愿。从成果来反驳方法，不可谓不巧，一下子就把 108 高僧给糊弄住了，高僧们纷纷表示有理有据。有理吗？呵呵……几千年的人类文明，又有几个功德圆满，地门千年，算得了什么。其实吧， 我认为这个完全便是伪科学，属于那类无法证伪的，也就是不可能找出它的错误，可以通过狡辩将所有的质疑反驳。要针对这个，最好的方法便是打，打败他们，证明他们的方法不可行，最好的未来，缺乏可行性，也没用。

回到读或死，毫无疑问，主角们没有说服成功，只是让他们稍微迟疑了一会，最后还是得动手。没有精彩的战斗，也没有精彩的辩驳，更没有引出什么深刻的东西，我只能说烂尾了。

“绅士”，读或死中好传奇的人物，或许已经不是人了，可以说是神，智慧，知识皆超乎想象，大英图书馆计划复活他，他的复活将引发全世界的洗脑，并为世界带来永远的和平。真有这么厉害，为什么他活着的时候没有完成？死后被手下复活的他又能有什么作为？

记忆真是神奇的玩意，当记忆能被人为操纵，篡改，控制，再结合人造人的设定，将不可避免地会产生很多有趣的疑问。我是什么？什么是我？真实？梦幻泡影？什么可以相信？感情可以相信吗？

三姐妹，人造人，人为输入的记忆，她们之间的姐妹情深又有多少真实性？她们的经历又有多少只是人为编写的剧本？那些疑问，不能深入，一深入便是自我的怀疑，世界的怀疑。所以，最好的选择便是放开疑问，相信当前，相信当前所有一切的真实，纵使过往皆是虚幻，但我们当前所感受到的，这份情，这份痛苦，都是那么的真实。这些都是回避，不敢进一步探讨，所以最后的一幕，表示三姐妹的相逢是真实的，之后的一切都是真实的，前边十几集的温馨都是真实的。

这么温馨，怎么可能是假的，假的怎么可能这么温馨！

问题是假的便不能这么温馨吗？书中的故事难道不温馨？当面对所有的温馨都是假的时候，我们该怎么办？

还好现在，记忆还是那么的未知，也没有人造人，所以可以不用在现实中考虑这些问题。

探讨完这些问题，谈谈人物。读子，“读或死 OVA”中的主角，变成了配角，感觉被黑了不少，能力也降低了不少，谁叫现在主场是三姐妹和奈奈奈呢？可是也不能这么黑啊！被 Joker 的几句话缴械了，无可奈何，先前的任务安排，是在坑队友吗？南西，OVA 中，你姐姐多么逆天，TV 中，你脑袋坏了，也没办法，可是也不能完全不发挥作用啊。

虽然上边吐槽了这么多，我还是非常喜欢这部作品，中期过后，各种神展开，可惜收得不好，如果收尾收得好，便可以成为我心中的神作了。

喜欢的地方，前边的节奏，不像现在的动漫，三话不入主题就跪了，读或死前半部分，叙事缓慢，但很温情，有看点；百合度高，三妹跟她同学，很闪光的 CP，还有大姐跟朱力亚，啊，不对，朱力亚是男的，虽然我控百合，但是本作的男角色都不错；读子跟奈奈奈也很闪，不过先入为主，我更喜欢读子跟南茜，可是南茜已经跟一休殉情了，妹妹南茜虽然不错，但始终不是啊。

怨念！为什么萳茜你要殉情啊？留下来陪读子过没羞没噪的日子不好吗？

冷静，冷静。

相关链接：

* [豆瓣链接](http://movie.douban.com/subject/1760833/)
* [B 站在线播放](http://www.bilibili.com/bangumi/i/1967/)
